\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}

%\usepackage{siunitx}



\newlength{\Largeurcp}
  
  % Structure globale pour les tableaux des livrets CAN
  \NewDocumentEnvironment{TableauCan}{b}{%
    % #1 --> corps de tableau
    \setlength{\Largeurcp}{0.45\textwidth-8\tabcolsep}
    \renewcommand*{\arraystretch}{2.5}
    \begin{spacing}{0.9}
      \begin{longtable}{|>{\columncolor{gray!20}\centering}m{0.03\textwidth}|>{\centering}m{0.5\textwidth}|>{\centering}m{\Largeurcp}|}%
        \hline
        \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse\tabularnewline \hline
        % \endfirsthead
        % \hline
        % \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse&Jury\tabularnewline \hline
        % \endhead
        #1
      \end{longtable}
    \end{spacing}
    \renewcommand*{\arraystretch}{1}
  }{}


\newcommand\MyBox[2][]{%
    \tikz\node[mybox,#1] {#2}; 
  }
  % Un compteur pour les questions CAN
  \newcounter{nbEx}
  % Pour travailler avec les compteurs
 






% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}







\renewcommand\TikzDS{%
  \clearpage
 
    \begin{tcolorbox}[userds]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}} \hfill Première
        \par{Gisors}\hfill\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}


\renewcommand\TikzDSCor[1]{%
 \clearpage
 \setKV[DS]{#1}
 \begin{tcolorbox}[userdscor]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{1.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}  \hfill Seconde
        \par{Gisors}\hspace*{5.8cm} {\large{\textbf{(Correction)}}}\hspace*{6.5cm}\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\sffamily
\begin{Maquette}[DS]{Calculatrice=true, Numero=4, Date=06/05/24}%,CorrigeFin
  
         


\textbf{ Nom :}\hspace{5cm} \textbf{Prénom :}\hspace{5cm}\textbf{Classe :}\\ 

\begin{exercice}
\brm{9}
On considère la fonction $f$ définie sur l’intervalle $[-4~;~3]$ par :

\[f(x) = x^3 + 3x^2 - 9x - 20.\]

On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l’intervalle $[-4~;~3]$ et on note $f'$ sa fonction dérivée.

La courbe représentative de la fonction $f$, notée $\mathcal{C}$, est tracée dans le repère ci-dessous.

La droite $\mathcal{T}$ tracée dans le repère est la tangente à la courbe $\mathcal{C}$ au point d'abscisse 0.

\begin{center}
\psset{xunit=1.4cm,yunit=0.28cm,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
\begin{pspicture}(-4.6,-28)(3.5,10)
\multido{\n=-4+1}{8}{\psline[linewidth=0.45pt,linecolor=lightgray](\n,-26)(\n,9)}
\multido{\n=-26+1}{36}{\psline[linewidth=0.45pt,linecolor=lightgray](-4.4,\n)(3.15,\n)}
\psdots[dotstyle=BoldCircle,fillcolor=blue](-4,0)(3,7)
\uput[ul](-4,0){$\mathcal{C}$}\uput[u](-3,8){$\mathcal{T}$}\uput[dl](0,0){O}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=orange,linestyle=dashed]{-3.2}{0.6}{x 9 neg  mul 20 sub}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=2]{->}(0,0)(-4.4,-26.2)(3.3,9.4)
\def\Func{ x x x 3 add mul 9 sub mul 20 sub }
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{3}{\Func}
\end{pspicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Déterminer graphiquement les extremums de la fonction $f$.\\
\item Déterminer l’expression de $f'(x)$ sur $[-4~;~3]$.\\
\item En déduire le tableau de variations de $f$ sur $[-4~;~3]$ et retrouver les résultats de la question \textbf{1.}\\
\item Montrer par le calcul que l’équation réduite de la droite $\mathcal{T}$ est $y=-9x-20$.\\
\item Étudier graphiquement puis par le calcul la position relative de $\mathcal{T}$ par rapport à $\mathcal{C}$.\\
\item Existe-t-il d'autres points de $\mathcal{C}$ en lesquels la tangente est parallèle à $\mathcal{T}$ ? \\Émettre une conjecture graphique, puis démontrer par le calcul cette conjecture.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
\brm{6}
Dans cet exercice, les distances sont exprimées en mètres.

On considère un rectangle ABCD d'aire $49$~m$^2$ tel que DC $= x$ et BC $= y$.

On admet que les nombres $x$ et $y$ sont strictement positifs.

\begin{center}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(4,3.5)
\psframe(4,3)
\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(0,3.3)(4,3.3)
\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(4.3,0)(4.3,3)
\uput[u](2,3.3){$x$}\uput[r](4.3,1.5){$y$}
\uput[dl](0,0){A}\uput[dr](4,0){B}
\uput[ur](4,3){C}\uput[ul](0,3){D}
\end{pspicture}
\end{center}

On souhaite déterminer les dimensions $x$ et $y$ pour que le périmètre de ce rectangle soit
minimal.

\medskip

\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le périmètre, en mètres, du rectangle ABCD est égal à $2x + \dfrac{98}{x}$.
		\item Calculer ce périmètre pour $x = 10$.\\
\end{enumerate}
Soit $f$ la fonction définie sur $]0~;~+ \infty[$ par $f(x) = 2x + \dfrac{98}{x}$.

On admet que $f$ est dérivable sur $]0~;~+ \infty[$ et on note $f'$ sa fonction dérivée.\\
	
\item Montrer que, pour tout $x > 0$,

\[f'(x) = \dfrac{2x^2 - 98}{x^2}.\]

\item Déterminer le tableau de variations de la fonction $f$ sur $]0~;~+ \infty[$.\\
\item En déduire les dimensions du rectangle d'aire $49$~m$^2$ dont le périmètre est minimal.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
\brm{5}


\begin{enumerate}
\item  Soit la fonction $f$ définie sur l’intervalle $[0~;~+\infty[$ par

\[f(x) = x^2 - 3x + 4.\]

Étudier les variations de $f$ sur $[0~;~+\infty[$.\\
\item  Dans un repère orthonormé, on considère la courbe $\mathcal{C}$ représentant la fonction racine carrée et le point $A(2~;~0)$.

\begin{center}

\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
\begin{pspicture}(-2.4,-1.)(5.5,3.6)
\multido{\n=-1.8+0.2}{34}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](\n,-0.99)(\n,3.2)}
\multido{\n=-0.8+0.2}{20}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](-1.8,\n)(4.8,\n)}
\multido{\n=-1+1}{6}{\psline[linewidth=0.45pt](\n,-0.9)(\n,3.2)}
\multido{\n=0+1}{4}{\psline[linewidth=0.45pt](-1.8,\n)(4.8,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt]{-}(0,0)(-1.8,-0.99)(4.9,3.4)
\def\Func{x 0.5  exp}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0.01}{4.8}{\Func}
\uput[dl](0,0){O}
\psdots[dotstyle=Mul,dotscale=1.5,](2,0)(3.42,1.849324)
\uput[dr](2,0){\footnotesize A}\uput[ur](3.42,1.849324){\footnotesize M}
\psline[linewidth=0.5pt,linecolor=blue](2,0)(3.42,1.849324)
\psset{linecolor=blue}
\uput[ur](4.4,2.2){ $\mathcal{C}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Soit $M(x~;~y)$ un point de $\mathcal{C}$. Exprimer $y$ en fonction de $x$.
\item En déduire que $AM^2 = x^2 -3x + 4$.
\item Déterminer les coordonnées du point de $\mathcal{C}$ le plus proche de A.

\emph{Ce point est noté {\rm B} pour la suite.}
\item Un élève affirme que la tangente en B à $\mathcal{C}$ est perpendiculaire au segment [AB].
A-t-il raison ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\end{Maquette}
\end{document} 